
%**************************************************************
% Acronimi
%**************************************************************
\renewcommand{\acronymname}{Acronimi e abbreviazioni}

\newacronym[description={\glslink{apig}{Application Program Interface}}]
    {api}{API}{Application Program Interface}

\newacronym[description={\glslink{umlg}{Unified Modeling Language}}]
    {uml}{UML}{Unified Modeling Language}

%**************************************************************
% Glossario
%**************************************************************
%\renewcommand{\glossaryname}{Glossario}

\newglossaryentry{url}
{
    name=\glslink{url}{URL},
    text=URL,
    sort=url,
    description={in informatica con il termine \emph{Uniform Resource Locator URL} si indica una sequenza di caratteri che identifica univocamente l'indirizzo di una risorsa su una rete di computer, come ad esempio un documento, un'immagine, un video, tipicamente presente su un host server e resa accessibile a un client. È perlopiù utilizzato per indicare risorse web (http), risorse recuperabili tramite protocolli di trasferimento file (ftp), condivisioni remote (smb) o accessi a sistemi esterni (ssh). La risoluzione dell'URL in indirizzo IP, necessario per l'instradamento con il protocollo IP avviene tramite DNS. }
}

\newglossaryentry{umlg}
{
    name=\glslink{uml}{UML},
    text=UML,
    sort=uml,
    description={in ingegneria del software \emph{UML, Unified Modeling Language} (ing. linguaggio di modellazione unificato) è un linguaggio di modellazione e specifica basato sul paradigma object-oriented. L'\emph{UML} svolge un'importantissima funzione di ``lingua franca'' nella comunità della progettazione e programmazione a oggetti. Gran parte della letteratura di settore usa tale linguaggio per descrivere soluzioni analitiche e progettuali in modo sintetico e comprensibile a un vasto pubblico}
}

\newglossaryentry{Tor}
{
    name=\glslink{Tor}{TOR},
    text=Tor,
    sort=tor,
    description={In informatica \emph{Tor, The Onion Router} è un software libero, rilasciato su licenza BSD, con un'interfaccia di gestione disponibile (Vidalia), che permette una comunicazione anonima per Internet basata sulla seconda generazione del protocollo di rete di onion routing: tramite il suo utilizzo è molto più difficile tracciare l'attività Internet dell'utente essendo finalizzato a proteggere la privacy degli utenti, la loro libertà e la possibilità di condurre delle comunicazioni confidenziali senza che vengano monitorate o intercettate.}
}

\newglossaryentry{I2P}
{
    name=\glslink{I2P}{I2P},
    text=I2P,
    sort=I2P,
    description={In informatica \emph{I2P, Invisible Internet Project} è un software per la realizzazione di una rete anonima (implementata come un mix di reti) che permette una comunicazione peer-to-peer e resistente alle censure. Le connessioni anonime vengono realizzate criptando il traffico di rete dell'utente (usando end-to-end encryption) ed inoltrando il traffico in una rete mantenuta da volontari in tutto il mondo. Data l'alto numero di possibili percorsi nei quali il traffico può transitare, la possibilità che un terzo possa osservare l'intera connessione è remota. Il software che implementa questo strato è chiamato "router I2P" ed un computer che opera su I2P è chiamato "nodo I2P". I2P è gratuito ed open source, pubblicato con una moltitudine di licenze.}
}

\newglossaryentry{VCS}
{
    name=\glslink{VCS}{VCS},
    text=VCS,
    sort=VCS,
    description={Il controllo versione, in informatica, è la gestione di versioni multiple di un insieme di informazioni: gli strumenti software per il controllo versione sono ritenuti molto spesso necessari per la maggior parte dei progetti di sviluppo software o documentali gestiti da un team collaborativo di sviluppo o redazione}
}


\newglossaryentry{HTTP}
{
    name=\glslink{http}{HTTP},
    text=HTTP,
    sort=http,
    description={In telecomunicazioni e informatica \emph{HTTP, protocollo di trasferimento di un ipertesto} è un protocollo a livello applicativo usato come principale sistema per la trasmissione d'informazioni sul web ovvero in un'architettura tipica client-server. Le specifiche del protocollo sono gestite dal World Wide Web Consortium (W3C). Un server HTTP generalmente resta in ascolto delle richieste dei client sulla porta 80 usando il protocollo TCP a livello di trasporto. }
}

\newglossaryentry{broker}
{
    name=\glslink{broker}{BROKER},
    text=broker di messaggistica,
    sort=broker,
    description={Un broker di messaggi è un programma intermedio
che traduce un messaggio dal protocollo di messaggistica formale del mittente al
protocollo di messaggistica formale del ricevitore. I broker di messaggi sono elementi
di telecomunicazione o reti di computer in cui le applicazioni software comunicano
scambiando messaggi definiti in modo formale.}
}

\newglossaryentry{ttl}
{
    name=\glslink{ttl}{TTL},
    text=time to live,
    sort=broker,
    description={\emph{TTL, Time to live} è un meccanismo tramite il quale si limita la longevità di dati in un computer o in una rete. TTL può essere implementato come un contatore o come una marca temporale allegata nel dato. Una volta che il contatore o la marca temporale sono scaduti, il dato viene scartato o rivalutato. In informatica, il TTL è comunemente usato per migliorare le prestazioni e la gestione di cache di dati.}
}


